<resources>
    <string name="app_name">ControlINR</string>
    <string name="guias">Guias</string>
    <string name="para_el_paciente">Para el paciente</string>
    <string name="para_el_profesional">Para el profesional</string>
    <string name="en_caso_de_emergencia">En caso de emergencia</string>
    <string name="pregunta_alcohol">¿Puede tomar bebidas alcohólicas?</string>
    <string name="pregunta_quien_medicamento">¿Quiénes pueden tomar este tipo de anticoagulantes?</string>
    <string name="texto_alcohol">Evite el consumo de alcohol porque puede afectar a su tratamiento anticoagulante. No obstante, puede tomar vino en una cantidad moderada acompañando a las comidas, siempre que no se lo hayan restringido por otros motivos. Evite las bebidas alcohólicas de alta graduación y los excesos, ya que pueden llegar a hacer imposible el control del tratamiento.</string>
    <string name="texto_quien_medicamento">Este tipo de anticoagulantes están aprobados para la prevención del ictus en pacientes con fibrilación auricular de origen no valvular. Antes de iniciar el tratamiento con uno de estos nuevos anticoagulantes orales, se recomienda evaluar la función del riñón o del hígado (en función del fármaco). Está contraindicado su uso en pacientes con insuficiencia renal grave o portadores de válvulas cardíacas.</string>
    <string name="pregunta_otros_medicamentos">¿Puede tomar otros medicamentos?</string>
    <string name="texto_otros_medicamentos">Este tipo de fármacos presentan pocas interacciones con otros fármacos, sin embargo, se han descrito algunas interacciones con diferentes tipos de medicamentos, por ello, no deje de advertir a su médico de su condición de anticoagulado si éste va a recetarle algo nuevo. Ante cualquier duda consulte siempre con su médico o su farmacéutico.</string>
    <string name="ir_dentista">En caso de ir al dentista</string>
    <string name="texto_ir_dentista">
        En primer lugar hay que avisar al médico que lleva el control del tratamiento.
        Se distinguen 3 casos:
        1. Las personas que toman anticoagulantes de forma temporal porque sufrieron una tromboflebitis o una
        embolia pulmonar deberían esperar a finalizar el tratamiento, salvo que se trate de una actuación puntual.
        Si no se puede esperar la exodoncia deberá planificarse para después del próximo control programado o contactar 
        con su médico responsable. Si el INR es menor de 3 y la exodoncia no reviste riesgo hemorrágico, no hay 
        que hacer nada, salvo tratamiento local.
        2. Las personas que toman anticoagulantes de forma indefinida porque tienen una fibrilación auricular
        u otra patología con INR entre 2-3 y tienen que realizarse una exodoncia, deben seguir las mismas indicaciones
        que en el caso anterior.
        3. Las personas que sufren una enfermedad de las válvulas del corazón, llevan una prótesis valvular o 
        han sufrido un infarto de miocardio, así como las que tienen mucha anemia o una cifra baja de plaquetas, 
        la exodoncia debería realizarse siempre por un Odontólogo médico que pueda evaluar debidamente el riesgo
        hemorrágico y trombótico de su paciente.

            a. Los pacientes que hayan sufrido un infarto de miocardio no
            deben recibir anestesia con adrenalina.
            b. Los pacientes valvulares tienen que hacer profilaxis antibiótica
            para prevenir la endocarditis bacteriana.
            
        Flemón. Si el flemón es lo primero que aparece, hay que comenzar a
        tomar espiramicina, un comprimido cada 8 horas, y consultar con el
        Dentista.

        Consejo: debe evitarse mascar chicles o chupar caramelos o pastillas para suavizar la garganta</string>
    <string name="cirugia">En caso de realizar cirugía</string>
    <string name="texto_cirugia">
                No siempre la preparación para una cirugía menor o una prueba invasiva
                ha de incluir la substitución del anticoagulante oral por heparina, sobre
                todo cuando el riesgo hemorrágico es bajo, siendo suficiente mantener
                un INR alrededor de 2; si la situación se prolonga en el tiempo, hay que
                añadir además heparina.
                
                Cada vez que se cambia el anticoagulante oral por heparina, los factores
                de la coagulación se normalizan totalmente, poniendo al paciente
                en riesgo tromboembólico. 
                
                Para actuaciones con riesgo de hemorragia, tampoco es necesario suspender
                el anticoagulante con mucha anterioridad ni demorar el reinicio
                de la anticoagulación oral. Son suficientes:
                    48 horas cuando se trata de suspender el Sintrom® 
                    72 horas cuando se trata de suspender el Aldocumar®, 
                comenzando a inyectarse heparina la noche anterior a la
                intervención o prueba que se vaya a realizar. Se reanudará la toma del
                Sintrom® o Aldocumar® (a su dosis previa) el mismo día de la intervención
                por la noche, manteniendo además la heparina hasta pasados
                8-10 días, cuando vuelve a alcanzarse el rango de INR requerido, pues
                los anticoagulantes orales no son fármacos de acción rápida.</string>
    <string name="inyectar_heparina">En caso de inyectar heparian, los pasos a seguir son:</string>
    <string name="texto_inyectar_heparina">
        1. La heparina se presenta siempre en jeringas precargadas.
        2. Hay que cerciorarse siempre de que nos han dado la cantidad marcada en la receta.
        3. Los lugares de inyección son: el pliegue de la cintura (michelín) a
        ambos lados del ombligo y, en casos excepcionales, la paletilla.
        4. Se limpia la piel con un algodón mojado en alcohol.
        5. Se coge el pliegue con una mano y con la otra se introduce la aguja en el pliegue
        perpendicularmente (como si se fuera a traspasar el abdomen).
        6. Se aspira para comprobar que no hay sangre y se empuja el émbolo para inyectar el líquido.
        7. Se retira la aguja, limpiando de nuevo con una ligera presión.</string>
    <string name="interacciones_anticoagulantes">Anticoagulantes orales y sus interacciones con otros fármacos</string>
    <string name="texto_interacciones_anticoagulantes">Muchos fármacos interactúan con los anticoagulantes orales, modificando
            el INR (aumentándolo o disminuyéndolo), poniendo al paciente
            en riesgo de hemorragia o de trombosis. Sintrom® y Aldocumar® poseen
            las mismas interacciones, aunque su efecto se note más con uno que
            con otro.

            Los siguientes fármacos aumentan el efecto de los Anticoagulantes
            Orales:
            Analgésicos: AAS, Salicilatos y derivados.
            Antiinflamatorios: Todos los AINEs, Fenilbutazona, Indometacina.
            Antimicrobianos: Sulfamidas,
                             Tetraciclina y Cloranfenicol,
                             Neomicina y Colimicina,
                             Ciprofloxacino u Ofloxacino.
                             Miconazol y Metronidazol.
            Hipolipemiantes: Fibratos, Estatinas (simvastatina, atorvastatina).
            Uricosúricos: Alopurinol y Sulfinpirazona.
            Antidiabéticos: Acarboxa,
                             Clorpropamida y Tolbutamida. (También los
                             anticoagulantes orales pueden potenciar a
                             los antidiabéticos orales).
            Antiulcerosos: Cimetidina, Omeprazol, Lansoprazol, Raveprazol.
            Antiácidos: Cualquiera tomado antes de o con el anticoagulante.
            Antiarrítmicos: amiodarona (Trangorex), quinidina (Cardioquine).
                             Es muy importante avisar cuando se inicia o se
                             suspende el tratamiento con Trangorex, para
                             ajustar el INR lo antes posible.
            Antidepresivos: ISRSs, Derivados tricíclicos, Clorpromacina.
            Otros: isoniacida (Cemidon), Disulfiram (Antabús).
                   Vitaminas A y E, Alcohol.

            Los siguientes fármacos frenan el efecto de los anticoagulantes orales:
            Sedantes: hipnóticos y barbitúricos.
            Antiepilépticos: fenobarbital, amobarbital y carbamacepina
                            (Tegretol), que pueden hacer muy difícil el control del INR.
            Antituberculosos: rifampicina (Rifaldin), que puede obligar a incrementar
                              la dosis del anticoagulante hasta cuatro veces más.
            Hipolipemiantes: lovastatina, colestiramina (Lismol)
            Otros: Fármacos que contengan Vitamina K.
                   Dietas adelgazantes y suplementos alimentarios que contengan Vitamina K.</string>
    <string name="heridas">En caso de heridas</string>
    <string name="texto_heridas">Las heridas superficiales no presentan un problema grave para el anticoagulado
            y sólo será necesario hacer presión sobre la herida para que
            ésta deje de sangrar y para evitar que salgan los hematomas.

            Hay algunas heridas que por su tamaño o profundidad requieren unos
            puntos de sutura, por lo que la persona anticoagulada debe hacerse
            un vendaje apretado y acudir al Centro de Urgencias más cercano a su
            domicilio.

            Cuando no existe herida pero sí se ha recibido un golpe muy fuerte o
            imprevisto, aunque no se note nada, debe hacerse presión sobre la zona
            con un vendaje apretado siempre que se pueda o presionar con hielo,
            a fin de evitar la aparición del hematoma. Mantener la compresión si se
            va al centro de salud.

            Cuando se trate de picaduras de insectos, sea cual sea el insecto, lo
            mejor es aplicar hielo inmediatamente o compresas de vinagre. Si deja
            aguijón, hay que quitarlo, limpiar la zona y aplicar una pomada corticoide.</string>
    <string name="mujer_anticonceptivos">En caso de usar anticonceptivos</string>
    <string name="texto_mujer_anticonceptivos">Los anticonceptivos orales, en principio, están contraindicados en las
            mujeres que toman anticoagulantes orales porque: los que llevan estrógenos
            pueden incrementar el riesgo de trombosis, pueden potenciar
            el efecto de los anticoagulantes orales y esto es difícil de compensar
            porque los comprimidos llevan distinta cantidad cada día.

            En determinados casos, y si no fuera posible utilizar otro método anticonceptivo,
            habría que dosificar cuidadosamente el anticoagulante
            realizando controles más frecuentes.

            Por otra parte, los métodos anticonceptivos mecánicos como los dispositivos
            intrauterinos (DIU) tampoco son aconsejables porque pueden
            provocar pequeñas erosiones en la mucosa del útero o un estado de
            inflamación uterina crónica, que pueden ser causa de sangrados.

            Los métodos anticonceptivos más eficaces
            y con menos complicaciones son los
            llamados métodos de “barrera”.</string>
    <string name="embarazo">En caso de embarazo o sospechas del mismo</string>
    <string name="texto_embarazo">En caso de un retraso en la regla hay que hacerse un test de embarazo.
            Si el resultado es positivo, deberá contactar con el médico responsable
            de su control de tratamiento.

            Los anticoagulantes orales pueden provocar
            malformaciones en el feto, sobre todo entre la
            8ª y 12ª semanas. Si se avisa a tiempo, se
            pueden tomar las medidas oportunas para
            disminuir el riesgo, sustituyendo el anticoagulante
            oral por heparina.
            </string>

    <string name="vacaciones">En caso de irse de vacaciones</string>
    <string name="texto_vacaiones">Hay que tener en cuenta unos detalles:
        1. Planificar con tiempo las vacaciones, junto con el médico responsable
        de su control, para poder hacerse un control antes de marchar
        y no tener que hacerlo durante las vacaciones.

        2. Debe asegurarse antes de salir que lleva consigo toda la medicación
        que va a necesitar, incluido el anticoagulante.

        3. Debe llevar consigo el material necesario para curar una pequeña
        herida, un dolor de cabeza, una quemadura, etc, o sea, preparar un
        pequeño botiquín con lo más imprescindible para evitar luego los
        imprevistos.

        4. Por si ocurre un imprevisto, debe saber antes de salir a qué centro
        dirigirse cerca de su lugar de veraneo.

        5. Debe llevar consigo el último informe médico de que disponga y la
        documentación referente a su tratamiento anticoagulante, para el supuesto
        de que tuviera que ser atendido por cualquier otro médico.

        Medios de transporte:

        Se puede viajar en avión. En los viajes largos no debe permanecerse
        todo el tiempo sentado y conviene beber
        agua para evitar la deshidratación. Los portadores
        de marcapasos y algunas válvulas deben avisar al
        personal de Seguridad antes de pasar el detector
        de metales.

        Se puede viajar en coche, pero es aconsejable estirar
        las piernas aprovechando cualquier parada, por
        lo menos cada tres horas.

        Se puede viajar en barco sin olvidar que en este
        medio es más fácil marearse. Para evitar los mareos se puede tomar un
        antihistamínico (Biodramina), tomando un comprimido una hora
        antes de salir. No presentan interacciones con los anticoagulantes orales.

        ¿A dónde se puede viajar?
        En general, no hay problemas para viajar a la montaña, excepto si se
        sobrepasan los 2000 mts. de altitud y el paciente no está en buena
        situación clínica. Las personas no entrenadas no deben practicar deportes
        violentos, como esquiar, escalar, ala delta, etc
        Si el paciente anticoagulado va a pasar sus vacaciones a la playa debe
        tener en cuenta lo siguiente:
        1. No permanecer al sol demasiado tiempo, sobre todo en las horas
        de mayor insolación.
        2. Ponerse siempre una crema con alto factor de protección para el
        sol, que será una crema con factor de protección total en aquellas
        personas que estén tomando amiodarona (Trangorex).
        3. Si se permanece quieto al sol, hay que llevar siempre la cabeza
        protegida.

        En general, hay que evitar siempre un clima
        demasiado caluroso por largo tiempo, ya
        que puede afectar al efecto de los anticoagulantes
        orales.

        No debe practicarse la pesca submarina ni
        ningún otro deporte de inmersión.

        Si es picado por:
        un pez con aguijón, debe extraerse el aguijón y mantener el pie en
        agua con sal bien caliente durante una hora.
        Si la picadura es de erizo, hay que tratar de extraer la espina y empapar
        la herida con vinagre
        Si se trata de una medusa hay que aplicar vinagre o amoníaco sobre
        la zona.
        Aún durante las vacaciones, hay que procurar hacer una vida lo más
        similar a la que se lleva en casa, sobre todo en cuanto a dieta alimentaria,
        a la ingestión de bebidas, al horario de la toma de los fármacos y
        a cualquier otro hábito de vida.</string>
    <string name="dolor">En caso de dolor</string>
    <string name="texto_dolor">Se debe contactar con el médico, pero en caso de que no se pueda, se podrán seguir estos consejos.

        Para el dolor se puede tomar paracetamol, sin sobrepasar la dosis de
        1500 mgs/día, o metamizol.

        Para los dolores articulares (hombro doloroso, rodilla, lumbago…)
        aplicar calor seco

        Para el dolor visceral, como el dolor abdominal, el cólico hepá-
        tico, el cólico nefrítico, etc. nunca deberá aplicarse calor, ya que
        puede desencadenar o agravar una hemorragia. Para este tipo de
        dolor se puede utilizar metamizol o un espasmolítico de fibra lisa y
        contactar con el médico.</string>
    <string name="fiebre">En caso de fiebre</string>
    <string name="texto_fiebre">
        Si pasa de 38ºC se puede utilizar
        paracetamol (nunca más de 1500 mg/día) y probablemente sea
        consecuencia de una infección vírica. Si pasa de 39ºC, además de tomar
        paracetamol, hay que aplicar compresas frías hasta para potenciar
        el efecto del fármaco, pues tampoco en este caso se pueden sobrepasar
        los 1500 mg/día, y contactar con el médico
    </string>
    <string name="diarrea">En caso de diarrea</string>
    <string name="texto_diarrea">El tratamiento consiste en tomar
        agua envasada, reducir la ingestión de frutas como melón, sandía, uvas, cerezas; y tomar
        leche sin lactosa.

        1. Hacer dieta durante un día si las deposiciones
        son muy numerosas y líquidas, dando tiempo a
        que el intestino elimine lo que le sentó mal y que
        descanse.
        2. Si son más de 4 deposiciones muy líquidas es
        conveniente comenzar a tomar un inhibidor de la
        motilidad intestinal, tipo loperamida, un comprimido después de
        cada deposición. Es importante compensar la pérdida de líquidos
        bebiendo algún tipo de suero, Coca-Cola a sorbitos, etc.</string>

    <string name="antibioticos">En caso de tomar antibióticos</string>
    <string name="texto_antibioticos">
        Los antibióticos deben ser utilizados sólo en aquellos casos expresamente
        indicados por el médico, si se sospecha una infección bacteriana.

        En general, aquellos pacientes no alérgicos a la penicilina pueden ser
        tratados con amoxicilina o ampicilina, administrando conjuntamente lactobacilos,
        yogurt blanco, etc. para repoblar la flora intestinal. También
        puede administrarse cefuroxima, cefixima, levofloxacino, dependiendo de
        donde esté localizada la infección.
        Los alérgicos a la penicilina han de recurrir a la eritromicina.
        </string>

    <string name="vacunas">En caso de vacunación</string>
    <string name="texto_vacunas">

        Vacuna antigripal.
        Debe ser administrada a todas aquellas personas de riesgo, sobre todo
        a aquellas que tienen una válvula enferma en el corazón, aquellas que
        llevan una válvula artificial y aquellas que tienen el corazón dilatado.
        La vacuna de la gripe es siempre una inyección
        muy pequeña que se inyecta en el brazo y no va a
        causar complicaciones.

        Vacuna anticatarral.
        Esta vacuna no es tan eficaz como la antigripal, por lo que será el mé-
        dico el que decida quien se la debe poner.

        Vacuna antitetánica.
        Esta vacuna deben ponérsela todos aquellos pacientes que viven o trabajan
        en el campo o tienen riesgo de herirse con material contaminado.
        Si el paciente anticoagulado se produce una herida que puede ser peligrosa
        o tiene riesgo de contraer el tétanos y no está vacunado, debe
        ponerse el suero antitetánico aunque se trate de una inyección intramuscular,
        haciendo presión en el lugar de la inyección para tratar de
        evitar el hematoma. En este caso hay que tener presente que el tétanos
        es mucho más grave que una parálisis del ciático, por lo que hay que
        correr el riesgo.

        Otras vacunas.
        Deben ser valoradas por el médico de cabecera o el especialista, teniendo
        en cuenta siempre su efectividad frente al riesgo.</string>

</resources>
